【海嘯後新低】香港經濟避「技術性衰退」 經濟師：好消息

▲ 香港去年首季GDP增長強勁，但其後增速拾級而下。
本港首季GDP（本地生產總值）按年僅增長0.5%，為2009年第3季以來最差。華僑永亨銀行經濟師李若凡、恒生首席經濟師薛俊昇皆指，今年首季經濟按季增長1.2%，較去年第4季按季倒退0.5%，香港經濟表現不算差，料今年其後時間有機會從低位反彈。

香港去年第4季經濟按年增長1.2%，但按季跌0.5%，若香港今年首季再錄按季下跌，或被部分市場人士視為「技術性衰退（另一說法為連續兩個季度按年倒退）」。最終在去年首季高基數下，即使香港經濟按年增長明顯放慢，但按年、按季都保持正數。

李若凡分析，從細項看3方面影響本港首季GDP表現。1）私人消費開支按年僅升0.1%，較以往增長慢。今年初本港消費仍偏謹慎，1、2月香港零售表現仍然偏差。2）本地固定資本形成總額按年跌7%，較去年末季5.8%的跌幅進一步擴大，主要因樓市年初仍未完全反彈，令發展商在房屋建設方面情緒偏弱。同時，年初中國經濟未見企穩，也影響投資情緒。3）貿易戰等因素導致外需較差，貨品出口首季按年跌4.2%。

展望未來季度表現，李若凡認為，本季GDP表現將會好轉，主要由於基數回落。同時，樓市反彈，股市年初至今也見明顯升幅，將帶來財富效應，從而改善消費情緒。中美談判正面發展、息口較低機會大升也有望改善投資情緒。

不要叫"香港人加油"，試著叫"公務員罷工"

【秉文觀新】政治鬥爭拖垮香港經濟
發表於 2019-07-23 20:11
【秉文觀新】政治鬥爭拖垮香港經濟
近期連串的遊行示威，最終都演變成暴力衝突，令不少位於遊行路線的商舖店家，都基於安全考慮要提早拉閘關門，最直接的影響就是生意額大受打擊，而商販生計也無可避免的遭受影響。過往幾次，遊行示威主要集中在商業區，金鐘、銅鑼灣及中環一帶，但近日已有逐漸向不同社區擴展、遍地開花的趨勢，有零售業協會代表就指出，由於示威活動加劇，料今年零售業生意額全年有雙位數字跌幅。筆者要請大家留意的是，當零售業首當其衝遭受衝擊時，受影響的絕不是單一行業這麼簡單，而是連帶的各行各業都會受波及；早前工聯會已經指出，時下全港已經有三分一的打工仔飯碗受影響，大家要想一想，如果香港繼續亂下去，損失的數字又要從何計起？

零售業受遊行示威影響

事實上就在昨天，當網上有傳元朗區又有「白衣人」準備搞事時，中午過後，原本人潮熙攘的元朗鬧市驟然變得水靜鵝飛，商戶未免遭殃，寧願不做生意，就連商場裡面的商戶亦都讓員工「早放工」，筆者相信，這些關門的商戶，又豈會不知生意上要遭受損失，「關門謝客」即是安全自保，更是無奈之舉。緊張的社會氣氛，已經令市面上「風聲鶴淚」。

另一邊廂，香港零售管理協會與畢馬威合作發表的聯合報告亦顯示，本港零售業目前正面對租金高昂、人才短缺及流失率高等問題，若問題持續，未來兩年將導致銷售增長放緩、倒退、甚至生產力減弱等；香港零售管理協會主席謝邱安更表示，零售業除了基本因素的挑戰外，示威活動頻繁令不少旅客取消來港計劃，更有商舖因迴避暴力衝擊而提早關門，對當區零售商造成影響，預期政治事件持續發酵，全年零售業將錄得雙位數業績下跌。

香港經濟「內憂外患」

將上述事件綜觀來看，大家就不難發現，其實現時香港的經濟環境，無論內外都已經相當嚴峻。當時下一些聲音尚認為示威並不影響經濟時，筆者必須指出，這樣的觀點有違事實，而且非常不負責任，回想之前發生重大衝突事件的上水、沙田，以至現在的元朗，商家不敢開門、遊客不敢前往，昔日熱鬧場面難再復見，試想如果暴力事件「遍地開花」，當區區都出現蕭條景象，對香港整體經濟絕對是大災難。大家可以想像，當零售業、旅遊業慘遭打擊，除了連帶的飲食、運輸、酒店等行業一同受挫外，更加無辜遭殃的是以這些行業謀生的打工仔。眾所周知，這些行業基本都是關係的經濟支柱，關乎多少打工仔飯碗、多少家庭的生計？這條數「不難計」。

另一方面，香港的外圍經濟仍然不明朗，在中美貿易戰影響下，香港經濟早已呈下行趨勢，早前港大研究已提出在半年內兩度下調本港今年的經濟增長預測，若說香港經濟正經歷最艱難時刻，筆者認為也不為過。因此筆者要請大家先停一停，看一看這些客觀事實，然後再想一想，當連串政治衝突已經令香港各行各業都出現問題、並且已經一一浮現時，是否還要任由社會繼續內耗下去？筆者認為，政治事件固然應該政治解決，但政治事件產生的影響，絕不僅限於政治層面，而是關係到社會發展的方方面面。香港再亂下去，沒有人會是贏家。

外風險夾擊 出口零售皆轉弱 香港經濟未許樂觀

宏觀解讀

撰文：何敬熹
2019-07-24 06:00
最後更新日期：2019-07-24 18:30
2019年香港經濟充滿風險，對外有美國貨幣政策轉向的不確定性和糾纏已久的中美貿易戰，對內則有《逃犯條例》修訂所帶來對特區管治和「一國兩制」的憂慮，除了據報有資金由香港流往新加坡等地，遍地開花的大型示威活動也有機會影響到旅遊業和零售業。眾多負面因素夾擊下，多家機構紛下調香港今年經濟增長預測，情況不容樂觀。

本月初開始，陸續有零售企業發出「警號」，化妝品公司卓悅（0653）、服裝股佐丹奴（0709）、百貨股永旺（0984）等先後發盈警，他們表示，中美貿易戰、人民幣貶值、大型示威抗議和今年初內地實施的電子商務法嚴重打擊代購業務等因素，與中港兩地經濟的疲弱疊加，影響大中華地區的銷售。

其實早在6月出現反對修訂《逃犯條例》的大型示威活動前，香港零售已連跌多個月，據月初公布的香港5月零售銷售數據，即使受惠內地勞動節假期，5月訪港旅客人數按年顯著上升，5月零售銷售按年計仍要跌1.3%，是連跌第四個月。

中美貿易戰和令香港進出口受影響。（資料圖片）
中美貿易戰和令香港進出口受影響。（資料圖片）

中美貿易戰拖累進出口

零售以外，香港經濟另一重要支柱是進出口貿易。不過受中美貿易糾紛遲遲未解決所拖累，本港出口已是連跌七個月，5月整體出口貨值按年跌2.4%至3,431億港元；進口貨值則是連跌六個月，5月整體進口貨值按年跌4.3%至3,778億元。

商家普遍對香港進出口前景不太樂觀，香港中小型企業總商會會長巢國明出席電台節目時就指，不期望中美貿易戰可以輕易解決，因為這不單只是一場貿易談判，更牽涉中美兩國意識形態和國力之爭。他更指，已作最壞打算和準備，可能要跟美國進口商研究，如何分擔可能再加徵的關稅，而現在很多廠商都只是勉強經營下去。

商務及經濟發展局局長邱騰華上周也在記者會上指出，中美貿易糾紛對全球經貿環境構成很大的負面因素，對貿易和投資環境的影響正逐步浮現，打擊包括旅遊、零售在內的香港多個行業，政府會密切觀察香港未來兩季的經濟情況，也會跟業界多溝通，討論如何在經濟下行時，合力做好防備工作。

滙豐梁兆基：今年香港經濟增長或低至1%
惠譽料去年中國家庭負債飆至GDP逾半 或拖累中期經濟增長
再吹鴿派風 紐約聯儲銀行行長﹕減息是應對經濟衰退初期最佳方法
傳資金流至新加坡

香港的國際金融中心地位也受到不少挑戰。《逃犯條例》的修訂令國際社會擔心香港的法治和「一國兩制」是否會日漸「變質」，多國領事就此表達關注，也有傳有不少國際資金捨香港赴新加坡。路透社本月便引述消息人士指，新加坡金管局官員向星展銀行以及華僑銀行旗下一間機構提出，不要在香港政治動盪之際針對香港設計營銷方案、向客戶兜售服務及採取其他措施吸引客戶到新加坡。星洲當局不趁火打劫固然可使港方鬆一口氣，但從中也可見資金出逃到新加坡的傳聞，空穴來風未必無因。

經濟學家關焯照早前接受《香港01》訪問時就表示，修例等事件嚴重影響外資信心。他認為，外資過往一直對香港法制有信心，但對內地法制不信任，所以才會在可以進入中國之餘，繼續在香港投資，但若香港法治未能確保獨立性，國際資金自然會撤離香港，改往新加坡。

香港經濟轉差，各機構紛紛下調對香港今年經濟增長預期。（資料圖片）
香港經濟轉差，各機構紛紛下調對香港今年經濟增長預期。（資料圖片）

下調香港全年經濟增長

眾多負面因素交織下，不少研究機構都下調香港今年的經濟預測。其中香港大學香港經濟及商業策略研究所便將預測下調至1.8%，遠不及去年3%的經濟增速。值得留意的是，港大今年初對本年的經濟增速的預測是2.8%，即這段時間內，港大大幅下調預期高達1個百分點。

中銀香港資深經濟研究員王春新接受香港中通社訪問時估計，香港今年GDP升幅料只有1.7%左右，是金融海嘯以來的最低增長。他表示，全球需求不足和中美經濟關係的變化將持續困擾香港，令香港外貿表現難顯著改善，不過相信全球低利率環境延續令香港保持低息環境，或有助樓市向上，為投資和私人消費帶來支持。

香港作為外向型經濟體，面對國際貿易市場上日益嚴峻的關稅戰和金融風險，經濟轉差實可以預期。例如經常被外界跟香港作比較的另一外向型經濟體新加坡，今年第二季的經濟表現也是差過預期，GDP按季度萎縮了3.4%，是七年以來最差；按年也只微增0.1%，是十年來最低，主要是受中美貿易糾紛升級和電子業、製造業表現差拖累。不過有別於新加坡，香港現時有嚴重的資產泡沫問題，樓價企穩歷史高位，加上民怨沸騰、市民對政府沒有信心，一旦經濟出現嚴重倒退，隨時出現新的黑天鵝。

我已經盡量不在港消費 買嘢上網買(非逃佬)

Push

好事來 香港人上車有望